\documentclass[11pt,aspectratio=169]{beamer}

%\usepackage{beamerarticle}

\mode<article>
{
  \usepackage{fullpage}
  \usepackage{pgf}
  \usepackage{hyperref}
  \setjobnamebeamerversion{beamerexample2.beamer}
}

\mode<presentation>
{
%  \usetheme{Dresden}
  \usetheme{Boadilla} % Warsaw
%  \usetheme{Montpellier}
%  \usetheme{Berkeley}
  \usecolortheme{wolverine}
  \setbeamercovered{transparent}
}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{moresize}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{\textsc{Les licences et Logiciels libres}}
\subtitle{\emph{EcoInfo}}
\author[Gabriel Moreau]{Gabriel Moreau (présenté par Laurent Bourgès)}
\date{24 septembre 2019}

\institute[Laboratoire \textsc{LEGI}]{
  \href{http://www.legi.grenoble-inp.fr/}{Laboratoire \textsc{LEGI}} -
  \href{http://www.cnrs.fr/}{CNRS} / \href{http://www.univ-grenoble-alpes.fr/}{UGA} / \href{http://www.grenoble-inp.fr/}{Grenoble-INP} - France}

\titlegraphic{\includegraphics[width=3cm]{logo-legi}}



\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame[plain]{\maketitle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
	\begin{block}{}
	À l'origine, le code source tombe sous les règles du \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d\%27auteur}{droit d'auteur}.
	\begin{itemize}
		\item Par défaut, pas de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_logiciel}{licence} = \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d\%27auteur}{droit d'auteur} strict
		\item Tout appartient à votre employeur
		\item Donc logiciel à 100~\% non libre !
	\end{itemize}
	\end{block}
	Mettre une \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_logiciel}{licence} (libre ou non) est donc la première chose à faire dans un développement
	afin d'éviter le \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d\%27auteur}{droit d'auteur}.
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{block}{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Logiciel_libre\#D\%C3\%A9finition_de_la_Free_Software_Foundation_(FSF)}{Les 4 libertés}}
	\textbf{Le \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Logiciel_libre}{logiciel libre}, selon \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman}{Stallman},
		est un \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mouvement_du_logiciel_libre}{mouvement social} qui repose sur les principes de Liberté, Égalité, Fraternité}
	\begin{itemize}
		\item 0 - La liberté d'exécuter le programme, pour tous les usages
		\item 1 - La liberté d'étudier le fonctionnement du programme et de l'adapter à ses besoins
		\item 2 - La liberté de redistribuer des copies du programme (ce qui implique la possibilité aussi bien de donner que de vendre des copies)
		\item 3 - La liberté d'améliorer le programme et de distribuer ces améliorations au public, pour en faire profiter toute la communauté
	\end{itemize}
	\textbf{Ces libertés sont irrévocables}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{columns}
	\column[c]{6cm}
	\begin{block}{Les trois types de licences}
	\begin{itemize}
		\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_propri\%C3\%A9taire}{Licences propriétaires} (\emph{privateur})
		\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_logiciel_permissive}{Licences permissives} (\emph{encore plus libre que libre})
		\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Copyleft}{Licences copylefts - gauche d'auteur - héréditaire} (\emph{virale, cancer\ldots})
		\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Domaine_public_en_droit_public_fran\%C3\%A7ais}{\emph{Domaine publique}}
	\end{itemize}
	\end{block}
	\column[c]{7cm}
	\href{https://www.gnu.org/philosophy/categories.fr.html}{\pgfimage[width=7cm]{software-categories}}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{block}{La bataille BSD / \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_publique_g\%C3\%A9n\%C3\%A9rale_GNU}{GPL} - \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_logiciel_permissive}{Permissive} versus \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Copyleft}{Copyleft}}
	\begin{itemize}
		\item Celui qui lave plus blanc que blanc, plus libre que libre\ldots
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{columns}
	\column[c]{7cm}
	\begin{block}{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_logiciel_permissive}{Permissive}}
	\begin{itemize}
		\item Intégration possible dans du code propriétaire - Coup de pousse aux startups
		\item Pas de demande de retour
		\item Bibliothèque de base (réseau, image, hdf5\ldots)
		\item Diffusion d'un standard sur tous les OS
	\end{itemize}
	\end{block}
	\column[c]{7cm}
	\begin{block}{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Copyleft}{Copyleft} / Gauche d'auteur}
	\begin{itemize}
		\item Oblige le retour du code source des contributions (en cas de diffusion)
		\item Partiellement incompatible avec le propriétaire
		\item Logiciel utilisateur souhaitant rester libre
		\item Limite le nombre de forks
	\end{itemize}
	\end{block}
	\end{columns}
	\begin{block}{}
	$\longrightarrow$ Dans tous les cas, le logiciel libre pousse à l'usage de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Format_ouvert}{\textbf{standards et formats ouverts}}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{block}{Autour du développement de code}
	\begin{itemize}
		\item Les licences libres pour la documentation (Problème de la \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_de_documentation_libre_GNU}{GFPL})
		\item Les licences libres pour les schémas, dessins\ldots (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_Art_Libre}{Art Libre} - copyleft)
		\item Les licences libres pour l'open data (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_CC0}{CC0},
			\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Creative_Commons_Attribution}{Creative-Common-Attribution},
			\href{https://cdla.io/}{Community-Data-License-Agreement permissive ou sharing},
			\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_ouverte_(\%C3\%89tat_fran\%C3\%A7ais)}{Licence-Ouverte}\ldots)
		\item Les licences libres pour les bases de données (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Database_License}{Open-Database-License})
		\item Les licences libres pour les architectures matérielles (carte, montage, plan\ldots) ?
	\end{itemize}
	~\\
	$\longrightarrow$ Autre droit juridique, autres licences\ldots Il n'y a pas une licence qui fonctionne partout ! \\[1ex]
	$\longrightarrow$ Attention à l'anonymisation des données (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/R\%C3\%A8glement_g\%C3\%A9n\%C3\%A9ral_sur_la_protection_des_donn\%C3\%A9es}{RGPD})
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{block}{La position de l'état français}
	\begin{itemize}
		\item Soutien aux \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Logiciel_libre}{logiciels libres} (par défaut, on doit développer avec des licences libres).
			Voir aussi la \href{https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source/}{politique de contribution aux logiciels libres de la DINSIC}
		\item Forte pression pour de l'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Open_data}{Open Data} (archive \href{https://zenodo.org/}{Zenodo}\ldots) dans tous les projets Européens.
			Voir aussi la \href{https://www.etalab.gouv.fr/licence-version-2-0-de-la-licence-ouverte-suite-a-la-consultation-et-presentation-du-decret}{Licence Ouverte} de l'état.
		\item Fort coup de pousse aux formats libres via le \href{http://references.modernisation.gouv.fr/interoperabilite}{RGI 2.0}
			et les logiciels libres (\href{http://references.modernisation.gouv.fr/socle-logiciels-libres}{SIL - Socle interministériel de logiciels libres})
	\end{itemize}
	~\\
	$\longrightarrow$ Peut être éviter de trop se perdre avec les services valorisations ! \\[1ex]
	$\longrightarrow$ Qui a réussi à gagner et faire gagner de l'argent à son unité avec ses logiciels ?
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\includegraphics[height=\paperheight-1.5cm,keepaspectratio]{Carte_conceptuelle_du_logiciel_libre.png}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{block}{Atelier (World Café)}
"Durabilité matérielle et Logiciel Libre pour la sobriété numérique"	
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{columns}
	\column[c]{5.5cm}
		\href{https://ll-dd.ch/logiciels-durables/}{\pgfimage[height=5.5cm]{patates-durables2}}
		\href{https://ll-dd.ch/logiciels-durables/}{\emph{Patates durables} ou convergence entre logiciels libres et développement durable}
	\column[c]{7cm}
	\begin{block}{Logiciels libres / Développement durable}
	\begin{itemize}
		\item Utilisent souvent moins de ressources matérielles
		\item Évitent l’obsolescence programmée
		\item Modèle économique basé sur le service et non la rente
		\item Méritocratie
		\item Favorise : l’amélioration participative, les formats libres, l’adaptation à des besoins, la créativité et l’innovation
	\end{itemize}
	\end{block}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Caractéristiques des logiciels libres}
 	\begin{itemize}
		\item Adaptatif
		\item Réactif
		\item Efficace
		\item Sécurisé
		\item Meilleur pour l’environnement
		\item Moins cher
		\item Pas de dépendance à un fournisseur
		\item Plus grande interopérabilité et pérennité
	\end{itemize}
	\end{block}
	~\\
	\begin{block}{}
	Voir : « \emph{\href{https://ll-dd.ch/logiciels-libres-et-greenit-font-ils-bon-menage/}{Logiciels libres et GreenIT font-ils bon ménage ?}} »
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
   \frametitle{Licence}
   \begin{center}
      Cette présentation est sous : \href{http://artlibre.org/}{\textsc{Licence Art Libre}} \\[2.5ex]
      \href{http://artlibre.org/}{\texttt{http://artlibre.org/}} \\[2.5ex]
      \href{http://artlibre.org/}{\pgfimage[width=5cm]{logo-licence-art-libre}}
   \end{center}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\end{document}




 

